\section{Kansrekenen}
\textbf{Wat is een kans? }
\textit{Een kans is een getal dat aangeeft hoe vaak een bepaalde gebeurtenis optreed binnen een verzameling gebeurtenissen.} \\
\textbf{Stochastisch}
\textit{Het is niet van te voren te voorspellen wat de uitkomst wordt.} \\
\textbf{Verzameling}
\textit{Alle mogelijke uitkomsten van een gebeurtenis (Bij het werpen van een dobbelsteen bijvoorbeeld {1, 2, 3, 4, 5, 6})}
\textit{Dit kan ook een losse gebeurtenis zijn.} \\
\textbf{Kans}
\textit{Alle kansen bij elkaar opgeteld zijn altijd 1, een kans geeft aan hoe waarschijnlijk een gegeven gebeurtenis is.} \\
\textbf{Wet van de grote getallen}
\textit{Naarmate er steeds meer gebeurtenissen voorkomen, is de echte verdeling een betere representatie van de kansen op de losse gebeurtenissen} \\
Gerelateerd: wisdom of the crowd. Een theorie die aangeeft dat als er aan heel veel mensen dezelfde vraag wordt gesteld, dat het gemiddelde bij grote groepen de echte waarde verassend goed beschrijft.

\subsection{Axioma's van Kolmogorov}
\begin{itemize}
    \item $\Omega \to$ \textbf{Een verzameling van alle mogelijke uitkomsten.} \\
    \textbf{De verzameling van alles wat kan gebeuren.} \\
    Kan een set van waaarden zijn (zoals bij een dobbelsteen), maar kan ook een analoge waarde zijn, zoals een lengte.\\
    Dit kan ook het universum zijn, net zoals eerder beschreven is dit een set van alles. \\
    Dit wordt ook de sample space genoemd, omdat dit alles is wat we kunnen meten (samplen).
    \item $\mathcal{F} \to$ \textbf{Een collectie deel verzamelingen van} $\Omega$ \\
    \textbf{De verzameling van alle gebeurtenissen die zijn gebeurd.} \\
    Dit heet ook wel de event space. \\
    Dit is een verzameling van verzamelingen, want ieder event is een verzameling.
    \begin{itemize}
        \item $\oslash, \Omega \in \mathcal{F}$ \\
        \textit{Naast de set met waarden zit ook de lege set in de verzameling.}
        \item $A \in \mathcal{F}$ dan ook $A^c \in \mathcal{F}$ \\
        \textit{Naast de set met waarden zit ook de lege set in de verzameling.}
        \item $\oslash, X \in \mathcal{F}$ \\
        \textit{Naast de set met waarden zit ook de lege set in de verzameling.}
    \end{itemize}
    \item $\mathbb{P} \to$ \textbf{De kans op een gebeurtenis}
    
\end{itemize}

$\mathbb{P} \to$ Kans op een gebeurtenis \\
$(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$

\subsection{Bayes rule}
Dit is de basis voor het Kalman en Particle filter.
De losse regel wordt over het algemeen niet gebruikt, wel de afgeleiden hiervan.

\[ P(x|y) = \frac{P(y|x) \times P(x)}{P(x) \times P(y|x) + P(-x) \times P(y|-x)} \]

\subsubsection{Voorbeeld van een test op een zeldzame ziekte}
\begin{itemize}
    \item 0.1\% van de mensen krijgt de ziekte
    \item 99\% sensitiviteit (is ziek en wordt correct getest)
    \item 1\% specificiteit (is niet ziek, wordt wel positief getest)
\end{itemize}

\paragraph{De termen uit de formule}
\begin{itemize}
    \item y: Kans op positief testen
    \item x: Kans op de ziekte hebben
\end{itemize}

\subsection{Markov chains}
\subsubsection{Finite state machine}
Een finite state machine is een wiskundige vorm van een state machine.
Het definieert states als rondjes, met pijlen (transitites) er tussen en acties in de states.
Voor dit onderwerp houden we ons alleen bezig met de overgangen tussen de states.

Voor het onderwerp Markov chains gebruiken we ook een FSM.
We gebruiken hier alleen de transities, waar we alleen de kansen beschrijven dat een overgang gebeurt.
Alle uitgaande overgangen uit een state moeten bij elkaar optellen tot 1.

\subsubsection{States in markov chains}
Er moet een eerste state gekozen worden.
Alle states voor de huidige state zijn niet relevant.

De states die zijn beschreven in een state machine kunnen worden omgeschreven naar een matrixvorm.
Hiervoor maken we een matrix die evenveel rijen als kolommen als states heeft.
Op de beide assen zetten we de states, met in de cellen de kans dat van de linker naar de bovenste state een overgang plaatsvindt.
Dit heet een \textbf{transitiematrix}

\subsubsection{Werken met markov chains}
De huidige zekerheid van de states is uit te drukken in een horizontale vector, met hierin de kansen op de states.
Het resultaat van de vermenigvuldiging met de transitiematrix is de kans op de volgende state.
Door dit als invoervector te nemen voor dezelfde berekening kunnen we de kans voor de toekomst berekenen.

\subsubsection{Steady state}
In de gevallen die wij krijgen komt de vector na een tijdje in een vorm waarin deze niet meer significant verandert.
Dit heet de steady state.
In ons geval is dit als de getallen tot twee cijfers na de komma niet meer veranderen.

